
\subsection{Contratti} 
%stessa ultima slide della lezione precedente
Come abbiamo visto 


\section{Eiffel}
E' un linguaggio \textit{objejct-oriented} 	che introduce i \textbf{contratti} nell'interfaccia delle classi. 

\paragraph{Esempio}
Il contratto di default per un metodo chiamato \textit{feauture} è $\{True\}F\{True\}$.


\begin{lstlisting}[language=Bash]
feauture
	decrement is
	-- Decrease counter by one.
	require
		item > 0
	do
		item:=item -1
	ensure
		item = old item -1
\end{lstlisting}

%68
Eiffel è esplicitamente progettato come linguaggio \textbf{di progetto}, non solo \textbf{di programmazione}:
\begin{quote}
	"specify, design, implement and modify quality software"
\end{quote}

Programmazione in grande con oggetti, derivati da \textit{classi} organizzare in gerarchie di ereditarietà e raggruppate in \textit{cluster}, che forniscono \textit{feauture} (\textit{command} o \textit{query}) ai loro \textit{client}.

%69
\paragraph{Organizzazione delle asserzioni}
Esplicitiamo le asserzioni riguardanti i contratti con:
\begin{itemize}
	\item \textit{pre/post-condizioni} sulla feature con \textbf{require} e \textbf{ensure}
	\item \textit{invarianti di classe} con \textbf{invariant}
	\item \textit{asserzioni} con \textbf{check}
	\item \textit{loop invarianti} con \textbf{\codebash{from .. invariant .. until .. variant .. loop .. end}}
\end{itemize}

%70
\subparagraph{Invarianti di classe}
Esse sono condizioni che devono essere vere in ogni momento "critico", ossia osservabile dall'esterno. In pratica è come se facessero parte di ogni pre/post-condizione.\\

E' possibile avere un supporto run-time alle violazioni: se una condizione non vale viene sollevata un'\textbf{eccezione}.\\

Un eccezione porta il sistema nel precedente stato stabile ed è possibile:
\begin{itemize}
	\item terminare con un fallimento
	\item riprovare
\end{itemize}


\paragraph{Contratti ed ereditarietà}
Il \textit{principio di sostituzione di Liskov} stabilisce che , perchè un oggetto di una classe derivata soddisfi la relazione \codebash{is-a}, ogni suo metodo:
\begin{itemize}
	\item	deve essere accessibile a pre-condizioni uguale o più deboli del metodo della superclasse
	\item deve garantire post-condizioni uguali o più forti del metodo della superclasse
\end{itemize}
Questo perchè altrimenti il figlio non può essere sostituito al padre senza portare conseguenze errate al sistema.


\subparagraph{Principio di sostituibilità}
Le due condizioni sono quindi:
\begin{math}
\text{PRE}_{\text{parent}} \Rightarrow 
\text{PRE}_{\text{deriv}}\\
\text{POST}_{\text{parent}} \Rightarrow 
\text{POST}_{\text{deriv}}\\
\end{math}

